\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第0章 \hspace{.5cm} 概述}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{本章的主要内容}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{几个有趣的问题}

\subsection{稳定婚姻问题}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl1.pdf}
 
 1
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl2.pdf}
 
 2
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl3.pdf}
 
 3
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl4.pdf}
 
 4
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\vskip 1cm

\begin{block}{}
请给出你心目中的排名。
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy1.pdf}
 
 a
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy2.pdf}
 
 b
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy3.pdf}
 
 c
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy4.pdf}
 
 d
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\vskip 1cm

\begin{block}{}
请给出你心目中的排名。
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\vskip -.5cm

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$1 [a \; c \; b \; d]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl1.pdf}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$2 [c \; d \; a \; b]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl2.pdf}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$3 [d \; b \; c \; a]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl3.pdf}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$4 [c \; b \; a \; d]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl4.pdf}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy1.pdf}
 
 $a [2 \; 1 \; 3 \; 4]$
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy2.pdf}
 
 $b [4 \; 1 \; 2 \; 3]$
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy3.pdf}
 
 $c [1 \; 3 \; 2 \; 4]$
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy4.pdf}
 
 $d [2 \; 3 \; 1 \; 4]$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{itemize}
 \item 假设有$n$个男孩和$n$个女孩，每个人都对对方的所有的人有一个优先的排序；
 \item 匹配：将他们组合为$n$个男孩和女孩的对，例如：\\
 $(2, a), (3, b), (4, c), (1, d)$
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
1 & a & c & b & d \\
\hline
2 & c & d & a & b \\
\hline
3 & d & b & c & a \\
\hline
4 & c & b & a & d \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
a & 2 & 1 & 3 & 4 \\
\hline
b & 4 & 1 & 2 & 3 \\
\hline
c & 1 & 3 & 2 & 4 \\
\hline
d & 2 & 3 & 1 & 4 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{itemize}
 \item 不稳定的匹配：如果存在一个女孩和一个男孩，他们分别比对方目前的配偶更优；
 \item 不稳定匹配的例子：$(\alert{2}, a), (3, b), (4, c), (1, \alert{d})$；
 \item 稳定匹配的例子：$(1, a), (2, d), (3, c), (4, b)$；
 \item 如何找到一个稳定匹配？
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
1 & a & c & b & d \\
\hline
\alert{2} & c & \alert{d} & {\color{blue} a} & b \\
\hline
3 & d & b & c & a \\
\hline
4 & c & b & a & d \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
a & 2 & 1 & 3 & 4 \\
\hline
b & 4 & 1 & 2 & 3 \\
\hline
c & 1 & 3 & 2 & 4 \\
\hline
\alert{d} & \alert{2} & 3 & {\color{blue} 1} & 4 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gale-Shapley算法}

\begin{itemize}
 \item 男孩的集合$\{b_1, \ldots, b_n\}$和女孩$\{g_1, \ldots, g_n\}$；
 \item 用$G_i$表示男孩$b_i$到目前为止还没有约会过的女孩；
 \item[(01)] 如果还有某个未配对男孩$b_i$，$G_i \neq \emptyset$；
 \item[(02)] \hspace{.5cm} $g_j =$ $G_i$中$b_i$最喜欢的女孩；
 \item[(03)] \hspace{.5cm} $b_i$去找$g_j$约会；
 \item[(04)] \hspace{.5cm} 如果$g_j$还没有和男孩配对；
 \item[(05)] \hspace{1cm} 则，$b_i$和$g_j$配成一对；
 \item[(06)] \hspace{1cm} 否则，假设$g_j$已经和$b_i'$是一对；
 \item[(07)] \hspace{1.5cm} 如果$g_j$更喜欢$b_i$
 \item[(08)] \hspace{2cm} 则，$g_j$和$b_i$配成一对，$b_i'$变为未配对；
 \item[(09)] \hspace{2cm} 否则，$g_j$仍然和$b_i'$配成，$b_i$还是未配对；
 \item[(10)] 返回(1)。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{进一步的问题}
\begin{itemize}
 \item 男孩或女孩可以有一个黑名单；
 \item $n$个男孩和$m$个女孩，$n \neq m$；
 \item 大学宿舍分配舍友；
 \item 医学院学生分配实习医院；
 \item 研究生导师和学生的双向选择；
 \item $\cdots \cdots$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{与图论有关的问题}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{7cm}
\begin{itemize}
 \item 图：顶点和边；
 \item 匹配：找到一个边的子集，使得所有的顶点都被覆盖；
 \item 二部图：顶点可以分为两个子集，每个子集内部的顶点没有边相连；
 \item 边的权重；
 \item $\cdots \cdots$
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{4cm}
\begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
   \draw [blue, thick](0, 0) to (3, 0);
   \draw [blue, thick](0, 0) to (3, 2);
   \draw [red, thick](0, 0) to (3, 4);
   \draw [blue, thick](0, 0) to (3, 6);
   \draw [blue, thick](0, 2) to (3, 0);
   \draw [red, thick](0, 2) to (3, 2);
   \draw [blue, thick](0, 2) to (3, 4);
   \draw [blue, thick](0, 2) to (3, 6);
   \draw [red, thick](0, 4) to (3, 0);
   \draw [blue, thick](0, 4) to (3, 2);
   \draw [blue, thick](0, 4) to (3, 4);
   \draw [blue, thick](0, 4) to (3, 6);
   \draw [blue, thick](0, 6) to (3, 0);
   \draw [blue, thick](0, 6) to (3, 2);
   \draw [blue, thick](0, 6) to (3, 4);
   \draw [red, thick](0, 6) to (3, 6);
   \draw [fill = black, very thick] (0, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = black, very thick] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = black, very thick] (0, 4) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = black, very thick] (0, 6) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 4) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 6) circle [radius = 0.1];
   \node [left] at (0, 0) {1};
   \node [left] at (0, 2) {2};
   \node [left] at (0, 4) {3};
   \node [left] at (0, 6) {4};
   \node [right] at (3, 0) {a};
   \node [right] at (3, 2) {b};
   \node [right] at (3, 4) {c};
   \node [right] at (3, 6) {d};
   \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{与图论无关的问题}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{8cm}
\begin{itemize}
\item David Gale(1921.12.13-2008.03.07)，美国著名的数学家和经济学家，生前就职于加州大学伯克利分校；
\item Lloyd Shapley(1923.06.02-)，美国著名的数学家和经济学家，就职于加州大学洛杉矶分校。
\end{itemize}

\begin{block}{}
\alert{Lloyd Shapley}和Alvin E. Roth分享了2012年的诺贝尔经济学奖

"for the theory of stable allocations and the practice of market design"。
\end{block}

\end{column}
\begin{column}{3cm}
\begin{center}
\includegraphics[width = 2cm]{gale.pdf}

\includegraphics[width = 2cm]{shapley.pdf}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{罗素悖论和希尔伯特旅馆}

\begin{frame}
	\frametitle{罗素悖论}
	
	\begin{exampleblock}{}
	 有一个理发师的理发技艺十分高超，誉满全城。
	 他声称他将为本城所有不给自己理发的人理发，并且也只给这些人理发。
	 \alert{请问：他是否该为自己理发？}
	\end{exampleblock}


\

	集合是满足某种性质的元素的全体：$\{x \D P(x) \; \}$ (\alert{???})
	
	\begin{align*}
	& P : x \not\in x \\
	& A = \{x \D x \not\in x\} \\
	& A \in A \Leftrightarrow A \not\in A (\alert{!!!})
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{公理集合论}
	 \begin{itemize}
	 	\item \alert{什么是集合？}
	 	\item 朴素集合论会带来悖论，例如罗素悖论，因此带来了“第三次数学危机”;
		\item 为了克服悖论，人们把集合论\alert{公理化}，用公理对集合加以限制;
		\item ZFC是一个常见的集合论的公理系统，
		其中Z和F表示数学家Ernst Zermelo和Abraham Fraenkel，C表示选择公理(Choice axiom)。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{希尔伯特旅馆}
	\begin{columns}
		\begin{column}{8.5cm}
		如果一个旅馆的房间数和自然数一样多，那么
		\begin{itemize}
		\item 当它客满的时候，能再多住一位旅客吗？
		\item 当它客满的时候，能再多住自然数那么多的旅客吗？
		\item 它能住下\alert{有理数}那么多的旅客吗？
		\item 它能住\alert{从0到1的实数}那么多的旅客吗？
		\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{2.5cm}
		\begin{center}
			\includegraphics[width = 2.5cm]{hilbert.pdf}
		\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}

	\begin{block}{}
		\alert{David Hilbert}：
		
		\hspace{.5cm} Wir m\"{u}ssen wissen.Wir werden wissen.
		
		\hspace{.5cm} We must know. We will know.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{希尔伯特旅馆：有理数}
	
	\vskip .5cm
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
		%\draw [help lines] (0, 0) grid (12, 6);
		
		\node at (0, 0) {-3/4};
		\node at (2, 0) {-2/4};
		\node at (4, 0) {-1/4};
		\node at (6, 0) {0/4};
		\node at (8, 0) {1/4};
		\node at (10, 0) {2/4};
		\node at (12, 0) {3/4};
		
		\node at (0, 2) {-3/3};
		\node at (2, 2) {-2/3};
		\node at (4, 2) {-1/3};
		\node at (6, 2) {0/3};
		\node at (8, 2) {1/3};
		\node at (10, 2) {2/3};
		\node at (12, 2) {3/3};
		
		\node at (0, 4) {-3/2};
		\node at (2, 4) {-2/2};
		\node at (4, 4) {-1/2};
		\node at (6, 4) {0/2};
		\node at (8, 4) {1/2};
		\node at (10, 4) {2/2};
		\node at (12, 4) {3/2};
		
		\node at (0, 6) {-3/1};
		\node at (2, 6) {-2/1};
		\node at (4, 6) {-1/1};
		\node at (6, 6) {0/1};
		\node at (8, 6) {1/1};
		\node at (10, 6) {2/1};
		\node at (12, 6) {3/1};
		
		\draw[thick, blue, ->] (0, 0.5) -- (0, 1.5);
		\draw[thick, blue, ->] (0, 2.5) -- (0, 3.5);
		\draw[thick, blue, ->] (0, 4.5) -- (0, 5.5);
		\draw[thick, blue, ->] (2, 3.5) -- (2, 2.5);
		\draw[thick, blue, ->] (2, 5.5) -- (2, 4.5);
		\draw[thick, blue, ->] (12, 5.5) -- (12, 4.5);
		\draw[thick, blue, ->] (12, 3.5) -- (12, 2.5);
		\draw[thick, blue, ->] (12, 1.5) -- (12, 0.5);
		\draw[thick, blue, ->] (10, 4.5) -- (10, 5.5);
		\draw[thick, blue, ->] (10, 2.5) -- (10, 3.5);
		\draw[thick, blue, ->] (8, 5.5) -- (8, 4.5);
		\draw[thick, blue, ->] (4, 4.5) -- (4, 5.5);
		
		\draw[thick, blue, ->] (1.5, 0) -- (0.5, 0);
		\draw[thick, blue, ->] (3.5, 0) -- (2.5, 0);
		\draw[thick, blue, ->] (5.5, 0) -- (4.5, 0);
		\draw[thick, blue, ->] (7.5, 0) -- (6.5, 0);
		\draw[thick, blue, ->] (9.5, 0) -- (8.5, 0);
		\draw[thick, blue, ->] (11.5, 0) -- (10.5, 0);
		
		\draw[thick, blue, ->] (2.5, 2) -- (3.5, 2);
		\draw[thick, blue, ->] (4.5, 2) -- (5.5, 2);
		\draw[thick, blue, ->] (6.5, 2) -- (7.5, 2);
		\draw[thick, blue, ->] (8.5, 2) -- (9.5, 2);
		
		\draw[thick, blue, ->] (5.5, 4) -- (4.5, 4);
		\draw[thick, blue, ->] (7.5, 4) -- (6.5, 4);
		
		\draw[thick, blue, ->] (3.5, 6) -- (2.5, 6);
		\draw[thick, blue, ->] (6.5, 6) -- (7.5, 6);
		\draw[thick, blue, ->] (10.5, 6) -- (11.5, 6);
		
		\node [above, orange] at (6.7, 6) {\scriptsize {[0]}};
		\node [above, orange] at (8.7, 6) {\scriptsize {[1]}};
		\node [above, orange] at (8.7, 4) {\scriptsize {[2]}};
		\node [above, orange] at (6.7, 4) {\scriptsize {[3]}};
		\node [above, orange] at (4.7, 4) {\scriptsize {[4]}};
		\node [above, orange] at (4.7, 6) {\scriptsize {[5]}};
		\node [above, orange] at (2.7, 6) {\scriptsize {[6]}};
		\node [above, orange] at (2.7, 4) {\scriptsize {[7]}};
		\node [above, orange] at (2.7, 2) {\scriptsize {[8]}};
		\node [above, orange] at (4.7, 2) {\scriptsize {[9]}};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{希尔伯特旅馆：$[0, 1]$}
	
	{\large
		\begin{align*}
		1 \hspace{.5cm} & 0.\alert{9}865918327934988389 \cdots \\
		2 \hspace{.5cm} & 0.3\alert{6}45273568257257856 \cdots \\
		3 \hspace{.5cm} & 0.17\alert{0}7698907682567512 \cdots \\
		4 \hspace{.5cm} & 0.056\alert{1}908657244567685 \cdots \\
		5 \hspace{.5cm} & 0.2145\alert{5}11435456567534 \cdots \\
		6 \hspace{.5cm} & 0.90861\alert{7}3658689890673 \cdots \\
		& \cdots \cdots \\
		\alert{?} \hspace{.5cm} & {\color{blue}0.859046 \cdots \cdots}
		\end{align*}
	}
\end{frame}

\subsection{囚犯问题}

\begin{frame}
	\frametitle{囚犯问题}
	
	看守打算和A、B两名囚犯做一个游戏：
	\begin{itemize}
		\item 看守从一副牌52张洗好，并在桌子上从左至右地把它们摆成一排，正面朝上；
		\item 看守让A来到桌前，允许A观察牌面，并交换其中两张牌的位置；
		\item 看守将A关回牢房，把所有牌全都翻到背面朝上（但位置不变），让B来到桌前；
		\item 看守随便报出一张牌的花色和点数，要求B找出来；
		\item B有26次机会翻开任意一张尚未翻开的牌。
	\end{itemize}
	如何在整个游戏\alert{开始之前}商量一个策略确保游戏取胜？
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{囚犯问题}
	\begin{itemize}
		\item 任意翻开一张牌，如果牌上是$n$，然后就去翻左起第$n$张牌，并不断地这样做下去，最后一定会回到出发点；
		\item \alert{整副牌会被分成若干个这样的循环}；
		\item 牌面上是$n$的牌一定包含在从左起第$n$张牌开始的循环里。
	\end{itemize}
	
	{\large
		\begin{align*}
			\left[
			\begin{array}{cccccccccccccc}
				1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
				8 & 11 & 1 & 7 & 13 & 10 & 14 & 3 & 2 & 9 & 5 & 4 & 6 & 12 \\
				\hline
				8 & & 1 & & & & & 3 & & & & & & \\
				& 11 & & & 13 & 10 & & & 2 & 9 & 5 & & 6 & \\
				& & & 7 & & & 14 & & & & & 4 & & 12
			\end{array}
			\right]
		\end{align*}
	}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{囚犯问题}
	\begin{itemize}
		\item 如果有一个长度为$n$的循环
		\[
		(a_1, a_2, \ldots a_{k}, a_{k+1}, \ldots, a_n)
		\]
		通过\alert{交换左起第$a_1$和第$a_k$张牌}会得到长度为$n-k+1$和$k-1$的循环：
		\[
		(a_1, a_k, a_{k+1}, \ldots a_n) \mbox{和} (a_k, a_2, \ldots, a_{k-1})
		\]
	\end{itemize}
	
	{\large
		\begin{align*}
			\left[
			\begin{array}{cccccccccccccc}
				1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
				2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 1 
			\end{array}
			\right]
		\end{align*}
		\begin{align*}
			\left[
			\begin{array}{cccccccccccccc}
				1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
				\alert{9} & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & \alert{2} & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 1 
			\end{array}
			\right]
		\end{align*}
	}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{囚犯问题：置换群}
	\begin{itemize}
		\item $n$元\alert{置换}：
		\begin{align*}
			\delta = \left[
			\begin{array}{cccccccccccccc}
				1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
				8 & 11 & 1 & 7 & 13 & 10 & 14 & 3 & 2 & 9 & 5 & 4 & 6 & 12
			\end{array}
			\right]
		\end{align*}
		\item 一个置换总是可以分解为若干的\alert{轮换}：
		\[
		\delta = (1 \; 8 \; 3)(2 \; 11 \; 5 \; 13 \; 6 \; 10 \; 9)(4 \; 7 \; 14 \; 12)
		\]
		\item 可以定义两个\alert{置换的复合运算}：$\delta = \delta_1 \circ \delta_2$；
		\item $n$阶置换及置换的复合运算构成\alert{置换群}。
	\end{itemize}
\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
	\frametitle{课程的主要内容：代数结构}
	\begin{itemize}
		\item[09]　代数系统
		\item[10]　\alert{群}与环
		\item[11]　格与布尔代数
	\end{itemize}
	
	\begin{itemize}
		\item 研究集合及集合上定义的运算的性质
		\item 起源：五次及五次方程的不可解
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{ex.pdf}
	\end{center}
	
\end{frame}
}


\subsection{数独与逻辑}

\begin{frame}
\frametitle{例子1：逻辑}
 \begin{block}{}
 你打算组织一个舞会，是否有满足以下条件的方案：\\
 \begin{itemize}
  \item 邀请Alice或者不邀请Bob；
  \item 至少邀请Bob与Charlie中的一个；
  \item 至少不邀请Charlie和Alice中的一个。
 \end{itemize}
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item 考虑三个变量$a, b, c$
   \begin{itemize}
    \item $a$表示是否邀请Alice，
    \item $b$表示是否邀请Bob，
    \item $c$表示是否邀请Charlie;
   \end{itemize}
  \item 每个变量的取值可以是：\alert{假($0$)}或\alert{真($1$)};
  \item 上述问题可以用如下的（命题逻辑）公式描述：
   \alert{\[(a \vee \neg b) \wedge (b \vee c) \wedge (\neg c \vee \neg a)\]}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑}
 \begin{itemize}
  \item 最简单的逻辑；
  \item 逻辑公式由\alert{布尔变量}和\alert{逻辑连接符}组成；
  \item 研究变量与公式之间的\alert{满足}关系。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  当$a$和$b$为真，$c$为假时，公式
  \[(a \vee \neg b) \wedge (b \vee c) \wedge (\neg c \vee \neg a)\]
  为真。因此邀请Alice和Bob，不邀请Charlie是一个方案。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{用命题逻辑解数独？}
\begin{itemize}
 \item $9 \times 9$的方格，$3 \times 3$的小区域；
 \item 其中一些方格中已经填好了1到9中的某个数字；
 \item 目标：在空格中填入1到9中的数字，使得\alert{每行，每列和每个小区域}中每个数字恰好只出现\alert{一次}。
\end{itemize}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5cm}
  \includegraphics[width = 4cm]{sudoku1.pdf}
 \end{column}
 \begin{column}{5cm}
  \includegraphics[width = 4cm]{sudoku2.pdf}
 \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{用逻辑公式描述问题}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
 \item \alert{用变量$s_{xyz}$表示在方格$(x,y)$中放置$z$}；
 \item 一共需要$9*9*9$个这样的变量；$s_{111} \ldots s_{999}$；
 \item 如何描述具体的问题和问题的约束？
\end{itemize}
\end{block}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{7cm}
  \only<2>{
  初始状态：
  \begin{align*}
   & s_{118} \wedge s_{135} \wedge s_{149} \\
   & s_{211} \wedge s_{244} \wedge s_{286} \\
   & \ldots \ldots \\
   & s_{933} \wedge s_{942} \wedge s_{966}
  \end{align*}
  }
  \only<3>{
  第2行至少要出现一个“7”
  \begin{align*}
   & s_{217} \vee s_{227} \vee s_{237} \vee s_{247} \vee s_{257} \vee \\
   & s_{267} \vee s_{277} \vee s_{287} \vee s_{297}
  \end{align*}
  以此类推，可以描述每行或者每列某个数字只能出现一次。
  }
  \only<4>{
  中间的$3*3$区域至少要出现一个“7”
  \begin{align*}
   & s_{447} \vee s_{457} \vee s_{467} \vee s_{547} \vee s_{557} \vee \\
   & s_{567} \vee s_{647} \vee s_{657} \vee s_{667}
  \end{align*}
  以此类推，可以描述每个$3*3$区域某个数字只能出现一次。
  }
  \only<5>{
  第3行第1列填“1”，则不能填其它数字
  \begin{align*}
   & s_{311} \wedge \neg s_{312} \wedge \neg s_{313} \wedge \neg s_{314} \wedge \neg s_{315} \wedge \\
   & \neg s_{316} \wedge \neg s_{317} \wedge \neg s_{318} \wedge \neg s_{319} 
  \end{align*}
  }
  \only<6>{
  第3行第1列只能填一个数字
  \begin{align*}
   & (s_{311} \wedge \neg s_{312} \wedge \neg s_{313} \cdots \wedge \neg s_{319}) \vee  \\
   & (s_{312} \wedge \neg s_{311} \wedge \neg s_{313} \cdots \wedge \neg s_{319}) \vee  \\
   & \ldots \ldots \\
   & (s_{319} \wedge \neg s_{311} \wedge \neg s_{312} \cdots \wedge \neg s_{318})
  \end{align*}
  以此类推，可以描述每个位置。
  }
 \end{column}
 \begin{column}{4cm}
  \only<2->{
  \includegraphics[width = 4cm]{sudoku1.pdf}
  }
 \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{用逻辑公式描述问题}
一般情况下，一个数独可以用如下的公式的集合描述：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 每一个格内最多只能填一个数：\\
   \alert{$
    \bigwedge_{x=1}^9 \bigwedge_{y=1}^9 \bigwedge_{z=1}^8 \bigwedge_{i=z+1}^9
    (\neg s_{xyz} \vee \neg s_{xyi})
   $}
  \item[(2)] 每个数字至少在每行出现一次： \\
   \alert{$
    \bigwedge_{y=1}^9 \bigwedge_{z=1}^9 \bigvee_{x=1}^9 s_{xyz}
   $}
  \item[(3)] 每个数字至少在每列出现一次：\\
   \alert{$
    \bigwedge_{x=1}^9 \bigwedge_{z=1}^9 \bigvee_{y=1}^9 s_{xyz}
   $}
  \item[(4)] 每个数字至少在每个$3\times3$的区域中出现一次：\\
   \alert{$
    \bigwedge_{i=0}^2 \bigwedge_{j=0}^2 
    \bigwedge_{x=1}^3 \bigwedge_{y=1}^3 \bigvee_{z=1}^9 s_{(3i+x)(3j+y)z}
   $}
  \item[(5)] 在$(x,y)$内已经填有$z$：\\
   \alert{$s_{xyz}$}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{逻辑公式的求解：可满足问题}
 \begin{itemize}
  \item \alert{可满足问题（SAT）}：给定一个命题逻辑公式集，找到一个对所有变量的赋值，使得这个公式集为真；
  \item SAT求解器：minisat（\url{http://minisat.se/}）
 \end{itemize}

 \only<1>{
 \begin{center}
 \includegraphics[height=5cm]{sat1.pdf}
 \end{center}
 }
 \only<2>{
 \begin{center}
 \includegraphics[height=5cm]{sat2.pdf}
 \end{center}
 }
 \only<3>{
 \begin{center}
 \includegraphics[height=5cm]{sat3.pdf}
 \end{center}
 }

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{计算机科学是什么？}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{3cm}
\includegraphics[width=2.5cm]{Dijkstra.jpg}
\end{column}
\begin{column}{8cm}

\alert{Computer science is no more about computers} than astronomy is
about telescopes, biology is about microscopes or chemistry is
about beakers and test tubes. 

\

Science is not about tools. It is about
how we use them, and what we find out when we do.

\

\begin{flushright}
--Edsger W. Dijkstra
\end{flushright}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\section{关于离散数学}

\subsection{课程的主要内容}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容}

 \begin{itemize}
  \item 第一部分　数理逻辑(1)
  \item 第二部分　集合论(1)
  \item 第三部分　代数结构(2)
  \item 第四部分　组合数学(*)
  \item 第五部分　图论(2)
  \item 第六部分　初等数论(*)
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \alert{1}-第一学期，\alert{2}-第二学期
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容：数理逻辑}
 \begin{itemize}
  \item[01]　命题逻辑的基本概念
  \item[02]　命题逻辑\alert{等值演算}
  \item[03]　命题逻辑的\alert{推理理论}
  \item[04]　一阶逻辑基本概念
  \item[05]　一阶逻辑等值演算与推理
 \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
  \item $(a \rightarrow b) \rightarrow c$与$(a \vee c) \wedge (\neg b \vee c)$
  \item $\forall x P(x) \rightarrow (\exists y Q(x, y))$
  \item 研究公式的可满足性，及公式之间的关系
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容：集合论}
 \begin{itemize}
  \item[06]　集合代数
  \item[07]　\alert{二元关系}
  \item[08]　函数
 \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
  \item 朴素集合论：罗素悖论，$\{x \;|\; x \not\in x\}$
  \item 集合与集合之间的关系
  \item 无穷集合
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容：代数结构}
 \begin{itemize}
  \item[09]　代数系统
  \item[10]　\alert{群}与环
  \item[11]　格与布尔代数
 \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
  \item 研究集合及集合上定义的运算的性质
  \item 起源：五次及五次方程的不可解
 \end{itemize}

 \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{ex.pdf}
 \end{center}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容：图论}
 \begin{itemize}
  \item[14]　图的\alert{基本概念}
  \item[15]　欧拉图与哈密顿图
  \item[16]　\alert{树}
  \item[17]　平面图
  \item[18]　支配集、覆盖集、独立集、匹配与着色
 \end{itemize}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{graph.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\subsection{关于课程的教学}

\begin{frame}
 \frametitle{关于课程的教学}
 \begin{itemize}
  \item 课程的特点：定义+定理+例题
  \item 课程的考核：期末成绩70\%+平时成绩30\%
  \item 课程的QQ群：454112946（离散数学2017）
 \end{itemize}
 \begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{qq.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\end{document}
